

数理逻辑复习

2018年6月28日 9:57

I 的变通 用 d 去替换 vx

M 可满足: 设 $I=(M, V, \nu)$ 是 $K(Y)$ 的一个解释, $P \in K(Y)$, 若 $I \models P$, 则称 P 在 I 之下为真, 又称 P 在 M 中可满足, 又称 M 满足 P

M 有效: 设 M 为任何一阶结构, $P \in K(Y)$, 若对一切 ν , P 在 $I=(M, V, \nu)$ 下是真, 则 P 在 M 中有效, 或 P 是 M 有效的, 又称 M 是 P 的一个模型, 记为 $M \models P$

逻辑有效: 设 $P \in K(Y)$, 若对一切一阶结构 M , $M \models P$, 称 P 为逻辑有效, 记为 $\models P$

令 $M \models P$ 表示对所有 $P \in K(Y)$, 有 $M \models P$, 称 M 为 Γ 的一个模型

1101C-08 201412-2500



由 扫描全能王 扫描创建

中国科学技术大学

语义后承: 设 $P \in K(Y)$, $P \in K(Y)$, 若对一切一阶结构 M 有 $M \models P \Rightarrow M \models Q$, 则称 Q 是 P 的语义后承(逻辑推论), 记 $\Gamma \models P$, 当 Γ 中时 Q 为 P

若 $P(x_1, \dots, x_n) \in K(Y)$, $\nu_n = \{x_1, \dots, x_n\}$, 令 ν 表示 $\forall x_1 \forall x_2 \dots \forall x_n P(x_1, \dots, x_n)$ 称为 $P(x_1, \dots, x_n)$ 的全称闭式

任给一阶结构 M ① $M \models P$ iff $M \models \forall x P$ 语义UG

② 若 $M \models P$ 且 $M \models P \Rightarrow Q$ 语义MP

③ 若 $P \in \Gamma$ 且 $\Gamma \models P$ 则 $\Gamma \models Q$ 语义单调性

设 P 为 n -闭式, $I=(M, V, \nu)$, 若 $I \models P$, 则对一切 $I'=(M, V, \nu')$ 有 $I' \models P$

任给闭式 $P \in K(Y)$, $K(Y)$ 的一阶结构 M , 有 $M \models P$ 或 $M \not\models P$

$\Gamma \models P \Leftrightarrow \Gamma \models P$ \Rightarrow 可靠性 \Leftarrow 完全性

$K(Y)$ 的公理是逻辑有效的

对一切 $P \in K(Y)$, $\Gamma \models P$ 不因时成立(语义上)

若 Γ 有模型, 则 Γ 相容 $\exists M \models \Gamma$

相容集有可数模型

P135: 2

2 在例1的 K 的解释域 N 中, 若等词 \approx 改为解释成“有不同的奇偶性”, 那么等词公理在 N 中是否都恒真? 是否都恒假。

答: 在解释域 N 中, 若等词 \approx 改为解释成“有不同的奇偶性”, 那么(E1)型等词公理在 N 中恒假, 而(E2)与(E3)型等词公理在 N 中既不恒真也不恒假。

P138: 1

1 设项 t, u 都对公式 $p(x_i)$ 中 x_i 自由, 且不含 x_i 。求证 $E \cup \{\exists! x_i p(x_i), p(t)\} \vdash p(u) \Rightarrow u=t$, 这里规定 $\exists! x_i p(x_i) = \exists x_i (p(x_i) \wedge \forall x_j (p(x_j) \rightarrow x_i \approx x_j))$ 其中 x_j 不在 $p(x_i)$ 中出现。

证明: 由于 x_j 不在 $p(x_i)$ 中出现且项 t, u 都对公式 $p(x_i)$ 中 x_i 自由, 所以项 t, u 都对公式 $p(x_j)$ 中 x_j 自由。(结论一)

(提示: 这里涉及 $p(x_i)$ 之类的表示方法在表示对象变元间替换时的不严谨情况, 我会在习题课上具体讲)

- 以下是 K 中 $u=t$ 从 $E \cup \{p(x_i) \wedge \forall x_j (p(x_j) \rightarrow x_i \approx x_j), p(t), p(u)\}$ 的一个“证明”。
- $p(x_i) \wedge \forall x_j (p(x_j) \rightarrow x_i \approx x_j)$ 假定
 - $p(x_i) \wedge \forall x_j (p(x_j) \rightarrow x_i \approx x_j) \rightarrow \forall x_j (p(x_j) \rightarrow x_i \approx x_j)$ 永真式
 - $\forall x_j (p(x_j) \rightarrow x_i \approx x_j)$ (1), (2), MP
 - $\forall x_j (p(x_j) \rightarrow x_i \approx x_j) \rightarrow (p(u) \rightarrow x_i \approx u)$ (K4) (依据结论一)
 - $\forall x_j (p(x_j) \rightarrow x_i \approx x_j) \rightarrow (p(t) \rightarrow x_i \approx t)$ (K4) (依据结论一)
 - $p(u) \rightarrow x_i \approx u$ (3), (4), MP
 - $p(t) \rightarrow x_i \approx t$ (3), (5), MP
 - $p(u)$ 假定
 - $p(t)$ 假定
 - $x_i \approx u$ (6), (8), MP
 - $x_i \approx t$ (7), (9), MP
 - $x_i \approx u \rightarrow (x_i \approx t \rightarrow u \approx t)$ (E3)
 - $x_i \approx t \rightarrow u \approx t$ (10), (12), MP
 - $u \approx t$ (11), (13), MP

在以上“证明”中没有使用任何 Gen 变元。所以根据演绎定理, 不需任何 Gen 变元就可得 $E \cup \{p(x_i) \wedge \forall x_j (p(x_j) \rightarrow x_i \approx x_j), p(t)\} \vdash p(u) \rightarrow u=t$ 。(结论二)

由于项 t, u 都不含 x_i , 所以 x_i 不在 $p(u) \rightarrow u=t$ 中自由出现。(结论三)

由结论二和结论三, 根据 $\exists!$ 规则可得 $E \cup \{\exists x_i (p(x_i) \wedge \forall x_j (p(x_j) \rightarrow x_i \approx x_j)), p(t)\} \vdash p(u) \rightarrow u=t$ 。由于本规定 $\exists! x_i p(x_i) = \exists x_i (p(x_i) \wedge \forall x_j (p(x_j) \rightarrow x_i \approx x_j))$, 所以有 $E \cup \{\exists! x_i$

- 所有书上的定理都可以用, 一定要标注出处, 防止误以为伪证。
- 一定多看几遍作业题, 思考题也要看一两遍必须能找到, 去年好几个同学, 作业原题15分没找到。
- 开卷记得带所有的资料, 书, 讲义, 思考题, 作业答案。

考试题目

- 试题类型参考去年试卷, 大题类型不会有太多的变化
- 简答题一般是可以抄书的东西或者抄思考题的东西
- 证明题和化简就是书上的原题或者非常类似的题, 一道L的直接证明, 一道K的证明。
- 最后一道每年都是利用给定的逻辑构造解释域的题, 但是每年给的东西不一样, 利用和代数结构相关的那些自反对称传递相关的内容, 构造一个你自己觉得合适的运算关系, 言之有理即可。但一定要写出依据。

复习范围

- 重点是一二章!!!

- 第三章前几节适当了解, 后面的和第四章哥德尔的讲过的部分, 能在抄书的时候找到定理在哪就行, 一个字都不会变, 别花太多时间在上面。
- 对于那些一串甚至几页的证明, 忽略就好, 出了你也可以抄书。
- 判断题只需要对错不需要解释, 会出一些细节, 容易出易错题的地方多看看, 复习深入一些。
- 作业题一定要认真看, 本来也没多少...
- 思考题答案即 复习整理董世翔 切记打印并提前看几遍, 大题和判断题基本都会出。

易错作业

- L语言的公理, 注意L3, 直接证明不要把L3用错了。
- 理解L语言的演绎定理推导过程, 很多时候直接证明不会的活用演绎定理一步一步推导
- 直接证明不涉及非的话很简单, 只用L1和L2就够了。
- 注意语法和语义的区别, L语言要求用语法证明, 实在做不出来用语义证明投机也能适当给分。
- 理解指派和赋值的区别, 个体变元和公式的区别。
- P64 - P66好好看看, 务必理解自由和约束, 作业题很多人做错。
- K语言中公理, 注意自由不自由, 这个在演绎定理中也出现过。
- 存在和任意的一些规则。
- K语言参考练习20第一题。

1 求证当 $n=2k$ 时, $N \vdash \exists x_i (x_i \times 2 \approx n)$ 。

证明: 以下是 K_N 中 $\exists x_i (x_i \times 2 \approx n)$ 从 N 的一个“证明”。

- $k \times 2 \approx 2k$ 命题2
- $(k \times 2 \approx 2k) \rightarrow \exists x_i (x_i \times 2 \approx 2k)$ $\exists!$ 规则 (由于 k 对 $x \times 2 \approx 2k$ 中的 x 自由)
- $\exists x_i (x_i \times 2 \approx 2k)$ (1), (2), MP

所以 $N \vdash \exists x_i (x_i \times 2 \approx n)$ 。 证毕

4 求证 $N \vdash \neg (t'_1 + t'_2 \approx t_1)$ 。

证明: 以下是 K_N 中 $t'_2 \approx 0$ 从 $N \cup \{t'_1 + t'_2 \approx t_1\}$ 的一个“证明”。

- $\neg (t'_2 \approx 0)$ (N1)
- $t'_1 + t'_2 \approx t_1$ 假定
- $t'_1 + t'_2 \approx (t_1 + t'_2)$ 命题4
- $t_1 + t'_2 \approx (t_1 + t'_2)$ (N4)
- $t'_1 + t'_2 \approx t_1 + t'_2$ (3), (4), 等词性质
- $t_1 + t'_2 \approx t'_2 + t_1$ 加法交换律
- $t'_1 + t'_2 \approx t'_2 + t_1$ (5), (6), 等词性质
- $t'_2 + t_1 \approx t_1$ (2), (7), 等词性质
- $t'_2 + t_1 \approx t_1 \rightarrow t'_2 \approx 0$ 加法消去律
- $t'_2 \approx 0$ (8), (9), MP

由(1)(10)可得 $N \cup \{t'_1 + t'_2 \approx t_1\} \vdash \neg (t'_2 \approx 0)$ 且“证明”中所涉及的任何 Gen 变元可以避免出现在 $t'_1 + t'_2 \approx t_1$ 中。所以根据归谬律可得 $N \vdash \neg (t'_1 + t'_2 \approx t_1)$ 。 证毕

任以上“证明”中没有使用任何 Gen 变元。所以根据演绎定理，令所有 Gen 变元就可得 $E \cup \{p(x_i) \wedge \forall x_i(p(x_i) \rightarrow x_i \approx x_i), p(t) \vdash p(u) \rightarrow u \approx t\}$ 。(结论二)
 由于项 t, u 都不含 x_i ，所以 x_i 不在 $p(u) \rightarrow u \approx t$ 中自由出现。(结论三)
 由结论二和结论三，根据 \exists_2 规则可得 $E \cup \{\exists x_i(p(x_i) \wedge \forall x_i(p(x_i) \rightarrow x_i \approx x_i)), p(t) \vdash p(u) \rightarrow u \approx t\}$ 。由于本题规定 $\exists! x_i, p(x_i) = \exists x_i(p(x_i) \wedge \forall x_i(p(x_i) \rightarrow x_i \approx x_i))$ ，所以有 $E \cup \{\exists! x_i p(x_i), p(t) \vdash p(u) \rightarrow u \approx t\}$ 。证毕

P165: 2

1.1 证明 K_N 中的同一公式不能用来表示两个不同的关系。
 证明：假设存在着含有 k 个自由变元的公式 $p(x_1, \dots, x_k)$ ，它可以表示两个 N 上的 k 元关系 R_1 与 R_2 。又假设 $|R_1| \not\subseteq |R_2|$ 。
 所以必然存在 $n_1, \dots, n_k \in N$ ，使得
 (1) $(n_1, \dots, n_k) \in R_1$ ，且
 (2) $(n_1, \dots, n_k) \notin R_2$ 。
 由于 R_1 与 R_2 用公式 $p(x_1, \dots, x_k)$ 在 K_N 中可表示，所以根据(1)和(2)可得：
 (3) $N \vdash p(\underline{n}_1, \dots, \underline{n}_k)$ ，且
 (4) $N \vdash \neg p(\underline{n}_1, \dots, \underline{n}_k)$ 。
 (3)和(4)的同时成立与 N 的无矛盾性相矛盾。所以不存在这样的公式。
 证毕

P170: 4

4 二元关系“ \vdash ”可以用 K_N 中的什么公式表示？
 答：可以用公式来 $\forall x_3(x_3 + x_1 \approx x_2)$ 表示。

P88: 2、3.2; P89: 4.1

2 试证对任意公式 p 与 q ，有 $\vdash \forall x_i(p \rightarrow q) \rightarrow (\forall x_i p \rightarrow \forall x_i q)$ 。
 证明：以下是 K 中 $\forall x_i q$ 从 $\{\forall x_i(p \rightarrow q), \forall x_i p\}$ 的一个“证明”。
 (1) $\forall x_i(p \rightarrow q)$ 假定
 (2) $\forall x_i(p \rightarrow q) \rightarrow (p \rightarrow q)$ (K4)
 (3) $p \rightarrow q$ (1), (2), MP
 (4) $\forall x_i p$ 假定
 (5) $\forall x_i p \rightarrow p$ (K4)
 (6) p (4), (5), MP
 (7) q (3), (6), MP
 (8) $\forall x_i q$ (7), Gen
 在以上过程中，除 x_i 外没有使用别的 Gen 变元。 x_i 不在 $\forall x_i(p \rightarrow q)$ 和 $\forall x_i p$ 中自由出现。所以根据演绎定理可得 $\vdash \forall x_i(p \rightarrow q) \rightarrow (\forall x_i p \rightarrow \forall x_i q)$ 。证毕

3.2 求证 $\{\forall x_1 \forall x_2 R_1^2(x_1, x_2)\} \vdash \forall x_2 \forall x_3 R_1^2(x_2, x_3)$
 证明：以下是 K 中 $\forall x_2 \forall x_3 R_1^2(x_2, x_3)$ 从 $\{\forall x_1 \forall x_2 R_1^2(x_1, x_2)\}$ 的一个“证明”。
 (1) $\forall x_1 \forall x_2 R_1^2(x_1, x_2)$ 假定
 (2) $\forall x_1 \forall x_2 R_1^2(x_1, x_2) \rightarrow \forall x_2 R_1^2(x_1, x_2)$ (K4)
 (3) $\forall x_2 R_1^2(x_1, x_2)$ (1), (2), MP
 (4) $\forall x_2 R_1^2(x_1, x_2) \rightarrow R_1^2(x_1, x_3)$ (K4)
 (5) $R_1^2(x_1, x_3)$ (3), (4), MP
 (6) $\forall x_1 R_1^2(x_1, x_3)$ (5), Gen
 (7) $\forall x_1 R_1^2(x_1, x_3) \rightarrow R_1^2(x_2, x_3)$ (K4)
 (8) $R_1^2(x_2, x_3)$ (6), (7), MP
 (9) $\forall x_3 R_1^2(x_2, x_3)$ (8), Gen
 (10) $\forall x_2 \forall x_3 R_1^2(x_2, x_3)$ (9), Gen 证毕

4.1 设 x_i 不在 p 中自由出现。求证 $\vdash (p \rightarrow \forall x_i q) \rightarrow \forall x_i(p \rightarrow q)$ 。
 证明：以下是 K 中 $\forall x_i(p \rightarrow q)$ 从 $\{p \rightarrow \forall x_i q\}$ 的一个“证明”。
 (1) $p \rightarrow \forall x_i q$ 假定
 (2) $\forall x_i q \rightarrow q$ (K4)
 (3) $p \rightarrow q$ (1), (2), HS
 (4) $\forall x_i(p \rightarrow q)$ (3), Gen
 以上“证明”中只使用了 x_i 这一个 Gen 变元。由于 x_i 不在 p 中自由出现，所以 x_i 不在 $p \rightarrow \forall x_i q$ 中自由出现。因此根据演绎定理，不增加新的 Gen 变元就可得 $\vdash (p \rightarrow \forall x_i q) \rightarrow \forall x_i(p \rightarrow q)$ 。证毕

4 思考题提示

思考题1-1 试用联接词表达自然语言中的“如果……则”
 $p \rightarrow q$
 思考题1-2 同一律证明是否一定要用 (L1)

由(1)(10)可得 $N \cup \{t_1 + t_2 \approx t_1\} \vdash \neg(t_2 \approx \underline{u})$ 且“证明”中所涉及的任何 Gen 变元可以避免出现在 $t_1 + t_2 \approx t_1$ 中。所以根据归谬律可得 $N \vdash \neg(t_1 + t_2 \approx t_1)$ 。证毕

2 $\Gamma \models p, \Gamma \models p \rightarrow q$, 则 $\Gamma \models q$
 证明：任取一个使 Γ 中成员的真值都为 1 的赋值 v 。
 由于 $\Gamma \models p$ 且 $\Gamma \models p \rightarrow q$ ，
 所以 $v(p)=1$ 且 $v(p \rightarrow q)=1$
 所以必有 $v(q)=1$ ，既 $\Gamma \models q$ 。证毕

3 $\Gamma \cup \{p\} \models q \Leftrightarrow \Gamma \models p \rightarrow q$
 证明：任取一个使 Γ 中成员的真值都为 1 的赋值 v 。
 先证充分性 (\Rightarrow)
 设 $\Gamma \cup \{p\} \models q$ 。
 若 $v(p)=1$ 则根据 $\Gamma \cup \{p\} \models q$ 可得 $v(q)=1$ ，此时 $v(p \rightarrow q)=1 \rightarrow 1=1$ ；
 若 $v(p)=0$ 则 $v(p \rightarrow q)=0 \rightarrow v(q)=1$ 。
 所以必有 $v(p \rightarrow q)=1$ ，既 $\Gamma \models p \rightarrow q$ 。
 再证必要性 (\Leftarrow)
 设 $\Gamma \models p \rightarrow q$ 。
 因此 $v(p \rightarrow q)=1$ 。
 因此若 $v(p)=1$ 则必有 $v(q)=1$ 。
 所以 $\Gamma \cup \{p\} \models q$ 。证毕

4 $\emptyset \models p \Leftrightarrow \vdash p$
 证明：先证充分性 (\Rightarrow)
 设 $\emptyset \models p$ 。
 任取一个 $L(X)$ 的赋值 v 。
 显然地，对任一 $q \in \emptyset$ 有 $v(q)=1$ 。
 根据 $\emptyset \models p$ 可得 $v(p)=1$ 。
 所以 $\vdash p$ 。
 再证必要性 (\Leftarrow)
 设 $\vdash p$ 。
 任取一个使 \emptyset 中成员的真值都为 1 的赋值 v 。
 由于 $\vdash p$ ，
 所以 $v(p)=1$ 。
 所以 $\emptyset \models p$ 。证毕

P117: 1.1、3.4

1.1 证明 $\vdash \exists x_1 \forall x_2 R_1^2(x_1, x_2) \rightarrow \forall x_2 \exists x_1 R_1^2(x_1, x_2)$
 证明：取任意一个 K 的解释域 M ，以及任意一个项解释 $\varphi \in \Phi_M$ 。记 $p = \exists x_1 \forall x_2 R_1^2(x_1, x_2) \rightarrow \forall x_2 \exists x_1 R_1^2(x_1, x_2)$ 、 $p' = \exists x_1 \forall x_2 R_1^2(x_1, x_2)$ 、 $p'' = \forall x_2 \exists x_1 R_1^2(x_1, x_2)$ 。
 (1) 若 $|p|(\varphi)=0$ ，则 $|p|(\varphi) = |p'|(\varphi) \rightarrow |p''(\varphi)| = 0 \rightarrow |p''(\varphi)| = 1$ 。
 (2) 若 $|p'|(\varphi)=1$ ，则存在 φ 的 x_1 变通 φ' 使得 $\forall x_2 R_1^2(x_1, x_2)(\varphi')=1$ 。因此对 φ' 的任意 x_2 变通 φ_2 有 $|R_1^2(x_1, x_2)(\varphi_2)=1$ 。
 (3) 设 $|p''(\varphi)=1$ ，取 φ 的任意一个 x_2 变通 φ' ，作 φ'' 的 x_1 变通 φ_1 使 $\varphi_1(x_1) = \varphi'(x_1)$ 。此时 φ_1 是 φ' 的一个 x_2 变通。根据(2)有 $|R_1^2(x_1, x_2)(\varphi_1)=1$ 。而 φ_1 是 φ'' 的一个 x_1 变通，因此有 $|\exists x_1 R_1^2(x_1, x_2)(\varphi'')=1$ 。又由于 φ'' 是 φ 的任意一个 x_2 变通，因此有 $|p''(\varphi)=1$ 。所以 $|p|(\varphi) = |p'|(\varphi) \rightarrow |p''(\varphi)| = 1 \rightarrow 1=1$ 。
 由(1)和(3)可知，对任意的解释域 M 以及任意的项解释 $\varphi \in \Phi_M$ ，总有 $|p|(\varphi)=1$ 。所以有 $\vdash p$ 。证毕

3.4 证明 $\forall x_1 R_1^2(x_1, x_1) \rightarrow \exists x_2 \forall x_1 R_1^2(x_1, x_2)$ 不是有效式
 证明：取 K 的一个解释域 $M=N$ ，且 R_1^2 解释为 \leq 。则有 $|\forall x_1 R_1^2(x_1, x_1)|_M=1$ 且 $|\exists x_2 \forall x_1 R_1^2(x_1, x_2)|_M=0$ 。因此 $|\forall x_1 R_1^2(x_1, x_1) \rightarrow \exists x_2 \forall x_1 R_1^2(x_1, x_2)|_M=1 \rightarrow 0=0$ 。所以 $\forall x_1 R_1^2(x_1, x_1) \rightarrow \exists x_2 \forall x_1 R_1^2(x_1, x_2)$ 不是有效式。证毕

额外习题

任给一个 K 的解释域 M ，求证以下命题：
 1. $|p|_M=1 \Leftrightarrow |\forall x p|_M=1 \Leftrightarrow |\forall p|_M=1$ ；
 2. 若 $|p|_M=1$ 且 $|p \rightarrow q|_M=1$ ，则 $|q|_M=1$ ；
 3. 若 $\Gamma \subseteq \Gamma'$ 且 $\Gamma \models p$ ，则 $\Gamma' \models p$ 。
 证明：1. (课本上有具体证明，在此略)
 2. (课本上有具体证明，在此略)
 3. 任取一个 Γ' 的模型 M 。由于 $\Gamma \subseteq \Gamma'$ ，所以 M 是 Γ 的一个模型。又由于 $\Gamma \models p$ ，所以有 $|p|_M=1$ 。因此 (由 M 的任意性可得) $\Gamma' \models p$ 。证毕

求证对 $K^*(Y)$ 中所有闭式 q 有 $\Gamma^* \vdash_{K^*} q \Leftrightarrow |q|_M=1$ (其中 $K^*(Y)$ 、 Γ^* 和 M 的定义见书中“ K 的可靠性”一节)。
 证明：(具体证明可参考课本，在此略)

仅当 $\vdash q$

p 为重言式为语义后承 $\Gamma \models p$ 的特例 ($\Gamma = \Phi$)

$\Gamma = \{p_1, \dots, p_n\}$ 有限

思考题1-1 试用联接词表达自然语言中的“如果……则”

$p \rightarrow q$

思考题1-2 同一律证明是否一定要用 (L1)

一定要用

定义特征函数 $\delta(p) \in S$. 设:

(1) $\delta(L2) \in S$

(2) $\delta(L3) \in S$

(3) MP可以保持这个特征:即 $\delta(p) \in S$ 且 $\delta(p \rightarrow q) \in S \Rightarrow \delta(q) \in S$

$\Rightarrow \{L2, L3, MP\} \vdash r \Rightarrow \delta(r) \in S$

若 $\delta(r) \notin S$, 说明 $\delta(r)$ 不能由 L2, L3, MP 推出

$\delta(p) \in S$ 是一个三值函数, 定义一个三值真值表

证明 $\delta(p \rightarrow p) \notin S$ 即可

(附: 特征函数的定义)

k 元关系 $R(\subseteq N^k)$ 的特征函数 $C_R: N^k \rightarrow \{0, 1\}$ 是用下式定义的

$$C_R(n_1, \dots, n_k) = \begin{cases} 1 & (n_1, \dots, n_k) \in R \\ 0 & (n_1, \dots, n_k) \notin R \end{cases}$$

思考题1-3 演绎定理说明了什么

蕴含词的解释: 蕴含词 (\rightarrow) 必须被解释 (或者说赋值) 为实质蕴含(真值表表示的蕴含)。否则, 三个公理不成立, 以及语义语法之间可能出现不一致

可以简化证明

思考题1-4 双否律 ($\neg \neg p$) 无需证明, 因为 $\neg \neg p$ 与 p 相同, 对吗

不对, 在 $L(X)$ 中, 由层次性可知, $\neg \neg p \neq p$

思考题1-5 直接证明 $(\neg p \rightarrow p) \rightarrow p$ 最少需要几步

只能做23步的渣渣不会呀……>_<

思考题1-6

1° 语义后承与重言式有何关系

2° 论断是否成立: 任给 $\Gamma \subseteq L(X)$ 和 $p \in L(X)$, 存在 $q \in L(X)$ 使 $\Gamma \vdash p$ 当且

$\Gamma \models q$

p 为重言式为语义后承 $\Gamma \vdash p$ 的特例 ($\Gamma = \Phi$)

1° $\Gamma = \{p_1, \dots, p_n\}$ 有限

$q = p_1 \rightarrow (p_2 \rightarrow \dots (p_n \rightarrow p) \dots)$

则由语义的演绎定理可得 $\Gamma \vdash p \Leftrightarrow \Gamma \vdash q$

2° Γ 无限

利用紧致性, 得到 $\Gamma \vdash p \Rightarrow$ 有限子集 $\Gamma' \vdash p$, 转为 1°

思考题1-7 $\Gamma \vdash p$ 是否是可判定的

一类问题可判定的标准:

(1) 该类问题中的每一个问题实例只有“是”或“否”两种回答

(2) 存在一个“能行”方法 A, 使得对该类问题的每一实例, A 都可以在有限时间内给出正确答案

命题逻辑的可判定性 存在一个能行方法 A, 对 $P \in L(X)$, 当 $\vdash P$ 时, A 回答 yes, 当 $\not\vdash P$ 时 A 回答 no.

利用 L 的可靠性和完全性: $\Gamma \vdash p \Leftrightarrow \Gamma \models p$

因此可以通过真值表来进行判定

首先要做的就是指派和赋值 (赋值此处不需要), 对于指派, 这里要求是对变元的任意指派

(1) Γ 集有限

(2) Γ 集无穷

外延: 一阶逻辑的判定问题

1° 任给符号是否是 K 的公理 \checkmark

2° 任给公式 p, q, r , 是否从 p, q 用 MP 规则推出 r \checkmark

3° 任给公式 p, q , 是否从 p 中用 Gen 规则推出 q \checkmark

4° 任给公式序列, 是否是 K 的一个形式证明 \checkmark

5° 任给公式 p 是否是 K 的内定理 \times

思考题2-1 (K4) (K5) 限制条件有何意义? 举例

限制条件的意义在于保证 K4, K5 在任何解释域 M 下均恒真, 即有效式

(K4) 为一个由多到一的推论, 限制条件保证了不再有更多的约束条件出现无限制的反例: $M\{R, \Phi, \>\}$

$$\forall x \exists y R_1^2(x, y) \rightarrow \exists y R_1^2(y, x)$$

(K5) 为一个由一到多的推论, 限制条件保证了不会有约束条件被忽略无限制的反例: $M\{R, \Phi, \{R_1^1 : >, R_2^1 : >1\}\}$

$$\forall x (R_1^1(x) \rightarrow R_2^1(x)) \rightarrow (R_1^1(x) \rightarrow \forall x R_2^1(x))$$

思考题2-2 K 演绎定理的限制有何意义?

无限制反例:

$\therefore R_1^1(x_1) \vdash \forall x_1 R_1^1(x_1)$

UG

$\therefore \vdash R_1^1(x_1) \rightarrow \forall x_1 R_1^1(x_1)$

再利用 K 的可靠性和完全性, 从语义上说明

思考题2-3 真在一阶逻辑里有那几个层次? 它们的关系

三层 $\left\{ \begin{array}{l} M \text{ 可满足: 在一个 } M \text{ 中, 在一种项解释 } \varphi \text{ 下, } p \text{ 是真的} \\ M \text{ 有效: 在一个 } M \text{ 中, 在任一项解释 } \varphi \text{ 下, } p \text{ 是真的} \\ (\text{模型类有效: } \Gamma \vdash p \text{ 在任一使 } \Gamma \text{ 中公式为真的 } M \text{ 中, 在任一项解释 } \varphi \text{ 下, } p \text{ 是真的}) \\ M \text{ 逻辑有效: 在任何 } M \text{ 中, 在任一项解释 } \varphi \text{ 下, } p \text{ 是真的} \end{array} \right.$

M 可满足: 设 $I = \{M, V, v\}$ 是 $K(Y)$ 的一阶解释, $p \in K(Y)$. 若 $I(p) = t$, 则称 p 在 I 下为真, 又称 p 在 M 下可满足

M 有效: 设 M 为任一阶结构, $p \in K(Y)$. 若对一切 V, v 在 $I\{M, V, v\}$ 下为真, 则称 p 在 M 中有效 (p 是 M 有效的, M 是 p 的一个模型, 记为 $M \models p$)

逻辑有效: 设 $p \in K(Y)$. 若对一切一阶结构 M , 若 $M \models p$, 则称 p 为逻辑有效的, 记为 $\models p$

思考题2-4 若 $\Gamma \vdash p$, 则对一切解释 I , 若 $\forall q \in \Gamma$ 有 $I(q) = t$, 则 $I(p) = t$?

不正确.

$\Gamma \vdash p \Leftrightarrow \forall M \models \Gamma$ 则 $M \models p$

换成一切解释, 可能其一阶结构 M 不再是 Γ 的模型, 则 \models 约束不再存在

$$(\neg \neg p \rightarrow \neg \neg p) \quad (L2)$$

$$(3)(\neg \neg p \rightarrow (\neg \neg p \rightarrow \neg \neg p)) \rightarrow (\neg \neg p \rightarrow \neg \neg p) \quad MP(1)(2)$$

$$(4)\neg \neg p \rightarrow (\neg \neg p \rightarrow \neg \neg p) \quad (L1)$$

$$(5)\neg \neg p \rightarrow \neg \neg p \quad MP(3)(4)$$

$$(6)\neg \neg p \rightarrow (\neg \neg \neg \neg p \rightarrow \neg \neg p) \quad (L1)$$

$$(7)(\neg \neg \neg \neg p \rightarrow \neg \neg p) \rightarrow (\neg \neg p \rightarrow \neg \neg \neg \neg p) \quad (L3)$$

$$(8)((\neg \neg \neg \neg p \rightarrow \neg \neg p) \rightarrow (\neg \neg p \rightarrow \neg \neg \neg \neg p)) \rightarrow (\neg \neg p \rightarrow ((\neg \neg \neg \neg p \rightarrow \neg \neg p) \rightarrow \neg \neg \neg \neg p)) \quad (L1)$$

HS 直接证明

$$(1)(q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow (q \rightarrow r)) \quad (L1)$$

$$(2)(p \rightarrow (q \rightarrow r)) \rightarrow ((p \rightarrow q) \rightarrow (p \rightarrow r)) \quad (L2)$$

$$(3)((p \rightarrow (q \rightarrow r)) \rightarrow ((p \rightarrow q) \rightarrow (p \rightarrow r))) \rightarrow ((q \rightarrow r) \rightarrow ((p \rightarrow (q \rightarrow r)) \rightarrow ((p \rightarrow q) \rightarrow (p \rightarrow r)))) \quad (L1)$$

$$(4)(q \rightarrow r) \rightarrow ((p \rightarrow (q \rightarrow r)) \rightarrow ((p \rightarrow q) \rightarrow (p \rightarrow r))) \quad MP(2)(3)$$

$$(5)((q \rightarrow r) \rightarrow ((p \rightarrow (q \rightarrow r)) \rightarrow ((p \rightarrow q) \rightarrow (p \rightarrow r)))) \rightarrow (((q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow (q \rightarrow r))) \rightarrow ((q \rightarrow r) \rightarrow ((p \rightarrow q) \rightarrow (p \rightarrow r)))) \quad (L2)$$

$$(6)((q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow (q \rightarrow r))) \rightarrow ((q \rightarrow r) \rightarrow ((p \rightarrow q) \rightarrow (p \rightarrow r))) \quad MP(4)(5)$$

$$(7)(q \rightarrow r) \rightarrow ((p \rightarrow q) \rightarrow (p \rightarrow r)) \quad MP(1)(6)$$

$$(8)((q \rightarrow r) \rightarrow ((p \rightarrow q) \rightarrow (p \rightarrow r))) \rightarrow (((q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow q)) \rightarrow ((q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow r))) \quad (L2)$$

$$(9)((q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow q)) \rightarrow ((q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow r)) \quad MP(7)(8)$$

$$(10)((q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow q)) \rightarrow ((q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow r)) \rightarrow ((p \rightarrow q) \rightarrow (((q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow q)) \rightarrow ((q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow r)))) \quad (L1)$$

$$(11)(p \rightarrow q) \rightarrow (((q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow q)) \rightarrow ((q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow r))) \quad MP(9)(10)$$

$$(12)((p \rightarrow q) \rightarrow (((q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow q)) \rightarrow ((q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow r)))) \rightarrow (((p \rightarrow q) \rightarrow ((q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow q))) \rightarrow ((p \rightarrow q) \rightarrow ((q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow r)))) \quad (L2)$$

$$(13)((p \rightarrow q) \rightarrow ((q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow q))) \rightarrow ((p \rightarrow q) \rightarrow ((q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow r))) \quad MP(11)(12)$$

$$(14)(p \rightarrow q) \rightarrow ((q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow q)) \quad (L1)$$

$$(15)(p \rightarrow q) \rightarrow ((q \rightarrow r) \rightarrow (p \rightarrow r)) \quad MP(13)(14)$$

双否律的直接证明

$$(1)\neg \neg p \rightarrow ((\neg \neg p \rightarrow \neg \neg p) \rightarrow \neg \neg p) \quad (L1)$$

$$(2)(\neg \neg p \rightarrow ((\neg \neg p \rightarrow \neg \neg p) \rightarrow \neg \neg p)) \rightarrow ((\neg \neg p \rightarrow (\neg \neg p \rightarrow \neg \neg p)) \rightarrow \neg \neg p) \quad (L1)$$

$$(6)\neg \neg \neg \neg p \rightarrow (\neg \neg \neg \neg \neg \neg p \rightarrow \neg \neg \neg \neg p) \quad (L1)$$

$$(7)(\neg \neg \neg \neg \neg \neg p \rightarrow \neg \neg \neg \neg p) \rightarrow (\neg \neg p \rightarrow \neg \neg \neg \neg \neg \neg p) \quad (L3)$$

$$(8)((\neg \neg \neg \neg \neg \neg p \rightarrow \neg \neg \neg \neg p) \rightarrow (\neg \neg p \rightarrow \neg \neg \neg \neg \neg \neg p)) \rightarrow (\neg \neg \neg \neg p \rightarrow ((\neg \neg \neg \neg \neg \neg p \rightarrow \neg \neg \neg \neg p) \rightarrow \neg \neg \neg \neg \neg \neg p)) \quad (L1)$$

